\section{Usability}
\textbf{TODO:} Text muss überarbeitet werden hinsichtlich Struktur, Inhalt und Grammatik.\\ \newline
Wir sollen in dem Studium die Grundlagen von User Interfaces lernen.
ISO Norm Definition: siehe Folien (Nicht auswendig lernen). Prof. Kaindl findet diese Definition nicht so gut, besser laut ihm wäre etwas in die Richtung: möglichst wenige usability Probleme.\newline
Unterschied Effektiv - Effizient:
\begin{compactenum}
\item Effektiv: wie gut schafft man Aufgabe
\item Effizient: mit wie viel Aufwand schafft man Aufgabe
\end{compactenum}
Menschen lösen Aufgaben eher nicht optimal - Stichwort Rubics Cube.
Wirtschaftsnobelpreisträger: satisficing (Herbert A. Simon).
Ziel muss auf jeden Fall erreicht werden! \textit{Specified Users} sind schwere Definitionsgruppe - kann ja eigentlich jeder machen.
Definition ist sehr Vollständig, fast schon zu viel.
\textbf{Useful} - Nützlichkeit. Requirements erzeugen / verlangen ein useful System.
HMI setzt sich mehr mit \textbf{usable} auseinander.\\
Wichtige Faktoren für usability:\\
\begin{compactenum}
\item Benutze ich etwas zum Ersten mal oder habe ich Erfahrung damit\\
\item Kontext: Stehen \zB hupende Autos hinter mir oder bin ich entspannt\newline
\end{compactenum}

\section{Usability Problems Beispiele}

\subsection{Beispiele unsortiert}
\textbf{TODO:} überarbeiten und gliedern.\\
Beispiel EKG für nützliche Geräte, die schwer zu bedienen sind. 
SAP ist auch nützlicher aber sehr kompliziert zu verwenden. 
Zuerst in der Industrie, und jetzt auch auf der Universität! 
Verbindung von Uni Laptops zu Bundesrechenzentrum ist ebenfalls keine leichte Aufgabe. 
Und wenn man dann mal im SAP ist weiß man auch nicht so recht was man tun soll. 
Philosophie ist auf Buchhalter ausgelegt. 
Beispiel Geld ist Negativ wenn man Eines hat.
Beispiel Waschbecken mit Sensor für Wasserfluss - gute Idee, oft schwer zu aktivieren.
Was Usability nicht ist vs. was Usability ist.
Guter Artikel auf Folie Nr. 18.
Anmerkung zu den Geschichten: jede Geschichte hat einen Kontext, der ist wichtig.


\subsection{Control Interface}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Control Interface wird gezeigt, ist für den normalen User nicht verständlich,
sehr individuell, von Maschinenbauern entworfen. 
Das Ziel ist es solche umständlichen Interfaces durch Laptops / Handys zu ersetzen. 
Aber ist das gut? Kritisch gegenüber User Interface Klassen sein, nicht alles goutieren.

\subsection{Heizungsinterface}
Alte Leute sind benachteiligt. Dieser Umstand soll an der Heizungsanlage von Prof. Kaindl Eltern demonstriert werden.
Die Therme soll Heizen wenn es kalt ist und sich ausschalten wenn es ausreichen warm ist.
Die alte Heizung hatte einfach einen Knopf für Sommer und Wintermodus gehabt.
Seine Eltern haben sich ein neue Gerät angeschafft und wollten Sommermodus einschalten.
Dabei soll Warmwasser natürlich dann noch weiterhin aufbereitet werden.
Seine Eltern rufen Ihn also an und lassen sich von ihm die Heizung konfigurieren.
Wie lässt sich bei dieser Heizung der Sommer \bzw Winterbetrieb einschalten?
Prof. Kaindl sucht die Bedienungsanleitung, welche nicht auffindbar ist.
Es wäre optimal wenn man das Gerät auch ohne Anleitung bedienbar ist.
Das Bild in der Anleitung ist nicht sehr Aussagekräftig.
Der Text ist wohl besser. 
Durch ausführen der in der Anleitung beschriebenen Schritte verringert sich die Vorlauftemperatur, was er jedoch nicht möchte.
Die Heizung soll sich ja abschalten.
Prof. Kaindl ruft den Wartungstechniker an, dieser ruft wiederum einen Wartungstechniker an, welcher sich speziell mit diesem Gerät auskennt. 
Um den Sommermodus zu erreichen muss die Temperatur einfach so weit verringert werden bis die Heizung von selbst Sommerbetrieb anzeigt. 
Was war das Problem?
\begin{compactenum}
\item Bedienungsanleitung nicht gut genug
\item Direkte Ersichtlichkeit nicht gegeben (Kostet aber vielleicht mehr, TradeOff zwischen Usability und Funktionalität, Techniker kümmern sich nicht um Andere - muss für sie selbst funktionieren)
\end{compactenum}

\subsection{Garage Entry}
Beim Plachutta (Ann. nobliges Restaurant bei der Staatsoper) kann man unter der Woche das Parkticket für die Garage einlösen und erhält eine Gutschrift.
Prof. Kaindl löst die Gutschrift ein, muss jedoch 10 Cent noch zusätzlich zahlen.
Warum?
Der Betrag wurde von Parkgaragenbetreiber erhöht, die Gutschriftenkarte wurde aber noch nicht aktualisiert.
Darüber hinaus lässt sich die Karte beim Eingang nicht gut einlesen.
Es gibt kein Feedback ob die Karte von dem Gerät erkannt wurde und die Tür entriegelt wurde.


\subsection{Car Windows}
Prof. Kaindl mietet sich einen BMW für eine Tagung. 
Er bekommt den Schlüssel und eine Ausfahrtkarte.
Um die Garage verlassen zu können muss die Ausfahrkarte in den Automaten gesteckt werden.
Dazu müssen die Fenster heruntergelassen werden.
Bei alte Autos hatten die Fensterheber Kurbeln an der Türen.
Bei dem BMW findet Prof. Kaindl jedoch den Fensterheber nicht.
Er muss die Türe öffnen um die Karte stecken zu können. 
Später stellt sich dann heraus, dass sich in der Mittelkonsole der Schalter für den 
Fensterheber befindet.
An diesem Beispiel zeigt sich die schlechte Discoverability.

Automatik vs. Schaltung - etwas mit Automatik fahren, danach wieder mit Gangschaltung.
Man vergisst aus Gewohnheit auf das Kupplung treten. 

\subsection{Start Stop Mode vom Auto}
Auto zeigt jedesmal wenn es in den Start-Stop Mode geht ein Symbol auf dem Display an. 
Wenn man eine andere Funktion nutzen will, z.b. telefonieren, muss man die Anzeige zuerst
schließen um auf die Funktion zugreifen zu können.

\subsection{BMW Auto Schlüssel}
Auf einem Autoschlüssel von einem BMW gibt es Tasten mit den Symbolen zum Entsperren des Fahrzeuges und des Kofferraums.
Versperren des Autos versteckt sich hinter der Taste mit dem BMW Logo. Ist nicht schwer herauszufinden, aufgrund der endlichen Möglichkeiten,
allerdings trotzdem nicht intuitiv.

Nebengeschichten:
Schlüssel, der Auto automatisch versperrt, wenn man sich davon entfernt. Viele Menschen haben allerdings die Angewohnheit zu prüfen,
ob die Tür wirklich versperrt ist - funktioniert natürlich nur, wenn man Autoschlüssel nicht in der Hosentasche hat.

\subsection{In-flight Infotainment}
Prof. Kaindl hat Schwierigkeiten, die Applikation mit Flugdetails zu schließen, da (X) schwer zu erkennen.
Außerdem ist das Kabel für den Controller an der logisch falschen Seite angebracht -> mit der Schleife kann es leicht passieren,
dass man den Tisch mit Getränken/Essen abräumt.

\subsection{Coffee Machine}
Institutskaffeemaschine ist eigentlich eine gute Kaffeemaschine. 
Wenn Kaffeebohnenbehälter leer -> Meldung 'Bohnenbeh. füllen'. Das Nachfüllen ist einfach, aber wie bringt man die Maschine wieder in Betriebszustand?
Es ist niemand hier, den man fragen könnte und es gibt keine Betriebsanleitung.
Lösung: man muss 6 Sekunden lang auf den Knopf drücken. 6 Sekunden ist eine Ewigkeit und man würde durch einfach probieren nie darauf kommen.

\subsection{HDMI Display}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
\textbf{TODO:} Mehr Infos.\\
Kurzer Exkurs zu hochauflösenden Bildschirm im Büro, geht nicht mehr - HDMI Kabel umtauschen \etc Techniker findet auch nicht. 
Anstecken und Abstecken bringt auch nichts. 
Im Techniker zimmer ging er dann, ihn zurück tragen hat dann auch noch immer funktioniert. 
Absteckdauer wohl zu kurz.

\subsection{Web-pages for e-Shopping}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Keine Synonyme in der Suchmaschine eingebaut (Paradeiser, Tomate).
Suchergebnisse enthalten Dinge die nicht mehr auf Lager sind.
Zurück gehen auf die Suchergebnisse lässt die Seite wieder ganz nach oben scrollen.
Wenn man ein Produkt in den Einkaufswagen legt, sind die Suchergebnisse weg.
Lieferkriterien werden begrenzt.

\subsection{ÖBB Redesign}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Wo findet man die Fahrpläne?
Wie vergleicht man Preise?
Wo nutzt man die Website? Am Telefon oder am Tablet oder am PC. Sieht überall
sehr gleich aus. Ist definitiv für kleine Bildschirme gedacht. 
Scrollen: Am Handy schnell und intuitv, am PC um einiges komplizierter (man muss zuerst den Balken treffen, dann zieht man den hinuter um das Bild rauf zu schieben...)

\subsection{Bank Austria}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Kleiner Exkurs zum Bank Austria Konto für ein Projekt, SAP \etc.. Erfahrungen mit dem Bank Austria User Interface?
Noch schlimmer als ÖBB!
Großer Bildschirm, keine gute Übersicht, rauf runter scrollen und sehr schwierig zu navigieren. 
Problem ist noch immer nicht gelöst mit verschieden großen Bildschirmen.
Stichwort Responsive Design, geht in die richtige Richtung - Problem der Widget Auswahl


\subsection{Euro Münzen}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Findet man die Münzen die man benötigt leicht?
Gleiche Farbe, gleiches Layout, ähnliche Größen.
Bei Schilling war das irgendwie einfacher, waren Blind zu erfassen in der Geldbörse.
Andere Farbgebungen, Größe und Gewicht.
Usability Problem!
Geldbörse wird sehr schnell sehr schwer, in den USA gibt es 1 Dollar Scheine.
Viele Usability Probleme sind keine mehr, wenn man sie kennt. 

\subsection{SAP}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Dekan berichtet über ESS System im Urlaub, Antragsgenehmigungen \etc
Ist in SAP integriert, wird bald entfernt.
Hatte alle Probleme dieser Welt.
Kein einziges Problem wurde gelöst.
Dekan ist mittlerweile traurig, dass es abgelöst wird.
System nicht besser, Mensch lernt damit umzugehen.
Bei Reisen: Tag, Uhrzeit Abflug / Ankunft - Nach Eintrag des Abflugtermins sollte automatisch zumindest der Tag des Abflugs ausgewählt werden.
Lösbar, aber lästig.

\subsection{IBAN}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
IBAN - lang, schwer zu merken. Mit Leerzeichen deutlich besser lesbar!

\subsection{Booking of Rental Car}
\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Wer hat schon einmal ein Mietauto gemietet?
Erfahrungen?
Metasuchanbieter vs. Direktanbieter.
Versicherungen, wenn ja welche?
Ohne Selbstbeteiligung - Herr Kaindl hat Unfall auf iberischer Halbinsel.
War alles inkludiert in der All Inclusive Versicherung?
Glasbruch und Reifen waren nicht in in Versicherung inkludiert.
Für den Normaluser sind die AGB nicht wirklich zu überschauen, durchzulesen.
User hakt einfach ab.
Filter für versicherte Teile am Anfang der Autosuche und nicht wenn man erst das Auto ausgesucht hat.
User Experience also insgesamt eher schlecht.

\section{Usability Evaluation}

Testen allgemein: Grundsätzlich teste man um Fehler finden, mit Tests kann man jedoch nicht zeigen, 
dass es keine Fehler gibt! Findet man keine Fehler, kann das auch bedeuten, dass der Test schlecht ist. 
Wichtig ist auch Tests zu dokumentieren, speziell wenn es zu einem Rechtsstreit kommt (Stichwort:Safety Critical). \newline 
Usability Test: Usability problems finden. Usability Problems sollten so früh wie möglich gefunden werden. \newline
Es gibt 3 Techniken um Usability Problems zu finden:
\begin{compactenum}
\item Usability Inspection
  \begin{compactenum}
  \item[-] mittels Checklisten
  \item[-] ist eine sehr billige Technik
  \item[-] Nachteil: kann jedoch zu False Positives führen, d.h es können Usability Problems gefunden werden, die es eig. gar nicht gibt (wissenschaftlich bewiesen).
  \end{compactenum}
\item Questionaire
   \begin{compactenum}
  \item[-] mittels Fragebögen oder Fragerunden
  \item[-] man bekommt subjektives Feedback (Likeard Scale)
  \item[-] kann sehr nützlich sein
  \end{compactenum}
\item Usability Test
  \begin{compactenum}
  \item[-] Testperson muss einen bestimmten Task ausführen
  \item[-] sollte mit vielen unterschiedlichen Personen durchgeführt werden
  \end{compactenum}
\end{compactenum}

\textbf{TODO:} Aus Stichworten Sätze bilden und gliedern.\\
Um Usability Probleme zu finden, muss man Software auch testen!
Sorgfältige Evaluation!
Fragen nach subjektivem Feedback.
Frustrierte User vermeiden.

\section{User Experience}
Die User Experience ist in der ISO 9241-210:2010 definiert:\\
User experience person's perceptions and responses resulting from the use and/or anticipated use of a product, system or service.\\
Note 1 to entry: User experience includes all the users' emotions, beliefs, preferences, perceptions, physical and psychological responses, behaviours and accomplishments that occur before, during and after use.\\
Note 2 to entry: User experience is a consequence of brand image, presentation, functionality, system performance, interactive behaviour and assistive capabilities of the interactive system, the user's internal and physical state resulting from prior experiences, attitudes, skills and personality, and the context of use.\\
Note 3 to entry: Usability, when interpreted from the perspective of the users' personal goals, can include the kind of perceptual and emotional aspects typically associated with user experience.
Usability criteria can be used to assess aspects of user experience.\\

\textbf{TODO:} Text muss überarbeitet werden hinsichtlich Struktur, Inhalt und Grammatik.\\
Diverse ISO Normen von den Folien.
Was ist mein Ziel wenn ich zum Bankomaten gehen?
Geld abheben ist kein Ziel - Mehr Bargeld haben (Man wird nicht reicher dadurch) wollen ist ein Ziel.
Ist aber eigentlich auch nicht wirklich das Ziel, eher ein Teilziel.
Ziel ist irgendetwas zu kaufen.
Stichwort Auxiliary Goals.
User Experience ISO Standards haben zu unserem Verständnis beigetragen.
Das Thema bleibt offen und wir kommen darauf zurück, unterschied zwischen Usability und User Experience bleibt bis dahin eher schwammig.
